\section{Musikalische Früherziehung}

Das Arbeiten mit Gruppen ist ein grundlegendes Merkmal der Elementaren
Musikpädagogik (EMP). Wir können aus der EMP auch für andere Musiziergruppen
einige wichtige Bausteine ableiten, zumal sich das Elementare Musizieren an
Menschen jeden Alters wendet.
\autocite[226]{busch:grundwissen_instrumentalpaedagogik} Oft wird sie jedoch
besonders für die musikalische Früherziehung genutzt und richtet sich bei vielen
Angeboten an junge Familien oder Kindergartenkinder, wie wir auch anhand von
Suzukis Philosophie gelernt haben. Es ist sehr wichtig, dass die jüngste
Generation aus unserer Gesellschaft schon im frühen Alter die Gruppenprozesse
und die Musik kennenlernt, da sie auch in ihren sehr jungen Jahren schon
unglaublich aufnahmefähig sind. Wieviel sie sich in den ersten Lebensjahren
aneignen zeigt sich alleine darin, dass sie ungefähr im Alter von vier Jahren
der Muttersprache mächtig sind. \enquote{Auf die Musik übertragen sind sich alle
großen Musikpädagogen von Zoltan Kodaly bis Shinichi Suzuki einig, dass ein Kind
unbedingt so früh wie möglich mit der Musik in Kontakt kommen muss. "In diesem
Sinne gilt es, ein Kontinuum der, musikalischen Muttersprache zu entwickeln.}
\autocite[45]{ernst:die_zukunftsfaehige_musikschule} Nicht nur für die
Gruppenprozesse, sondern vor allem auch für das natürliche heranführen an die
Musik, ist die Musikalische Früherziehung besonders wichtig. Der Ort dieser
musikalischen Basisbildung sollte nicht erst in der Musikschule sein, sondern
bereits im Kindergarten sein oder vorher in Krabbelgruppen o.Ä.
\autocite[43]{ernst:die_zukunftsfaehige_musikschule}
Das Musizieren im Kindergarten ist zum Einen für jedes Kind zugänglich und
findet zum Anderen auch im Alltag integriert statt. Im Anschluss können die
Schulkinder außerdem durch eine bessere Orientierung über die Instrumenten, das
Instrument auswählen, das ihnen am meisten zusagt. Diese Orientierungsphase ist
nicht zu unterschätzen und besonders heutzutage wichtig, wo die Kinder nicht
mehr vielfältig musizierend, sondern einförmig konsumierend mit der Musik
aufwachsen.\autocite[37]{ernst:die_zukunftsfaehige_musikschule}

Neben dem Umgang mit Gruppen werden im Folgenden die weiteren Grundgedanken der
EMP dargelegt. Die wichtige entwicklungspsychologische Erkenntnis nach Oerter
und Lehmann besagt, dass jeder Mensch musikalisch
ist.\autocite[88]{musikalische_begabung} Geht man von diesem Grundgedanken aus,
so soll die EMP ermöglichen, dieses musikalische Potenzial zu entwickeln, wobei
die Entfaltung der musikalischen Ausdrucksfähigkeit die Persönlichkeitsbildung
des Menschen unterstützt. Das gelingt durch das musikalische Gestalten, wozu
verschiedene Handlungsbereiche zählen, wie das sensorische Sensibilisieren, die
Bewegung, das Singen, Sprechen, das Lernen die Zeit zu strukturieren,
(Elementar-  und Körper-)Instrumente spielen, das Visualisieren sowie das Hören.
\autocite[227]{busch:grundwissen_instrumentalpaedagogik} Als grundlegendens
Musikverständnis bilden in der EMP Musik und Bewegung stets eine Einheit.

Zwei übergeordnete Erziehungsziele sind es, die psychologischen und sozialen
Ziele zu schulen. Was die beiden verbindet und vereint ist die Entwicklung von
Selbstwahrnehmung und sozialer Beziehungsfähigkeit, durch die zunehmend die
Ich-Identität ausgebildet wird. Zu den psychologischen Zielen gehört es,
Geborgenheit zu erfahren und die Selbstwahrnehmung zu fördern. Außerdem fördert
die EMP die \emph{Ich-Erweiterung} durch Identifikationsprozesse mit
verschiedenen Lebewesen, Naturerscheinungen und unbelebten Objekten. Es geht des
weiteren bei den psychologischen Zielen darum, Ideen zu entwickeln und
persönlich herausgefordert zu werden, in dem sich die Schüler präsentieren
müssen und dadurch Unsicherheiten entstehen können. Es gilt zu Lernen Spannungen
auszuhalten, das Durchhaltevermögen zu steigern und Befriedigungsaufschub
ertragen zu lernen. Ein weiterer Aspekt ist es Initiative zu ergreifen und
Entscheidungen zu fällen, Beziehungen zur Gruppe oder einem Partner aufzubauen
und als letzten Aspekt auch das Zurücktreten und Verzichten, sowie
Selnbstkontrolle zu lernen. Dies sind alles psychologische Effekte, die im
Umgang mit der Gruppe besonders geschult und gelernt werden können; besser als
im Einzel- Instrumentalunterricht. Nichts desto trotz beziehen sie sich auf das
Individuum selbst.

Die sozialen Aspekte hingegen beziehen sich, wie schon erwähnt auf die Gruppe.
Hier geht es darum, die Anderen wahrnehmen zu lernen. Dazu zählt auch
aufeinander zu reagieren, in Kommunikation zueinander zu treten und aufeinander
Rücksicht zu nehmen. Das Abwarten und eine Reihenfolge einhalten, wird auch
geschult, indem sich die Gruppe selbst regeln lernt und ein Gruppengefühl
entwickelt wird. Das funktioniert wiederum nur, wenn die Schüler anfangen sich
mitverantwortlich zu fühlen und auch Ideen Anderer akzeptieren.

Um sich diesen Zielen zu nähern, geht die EMP spielerich mit Individual und
Kollektivgestaltung um und versucht durch vielfältige Aktionsformen verschiedene
Interaktionen zu ermöglichen. Dadurch geschieht die soziale Sensibilisierung, zu
der noch die auditive Sensibilisierung hinzukommt. 

Die Sozialform der EMP ist wie eingangs erwähnt immer die Gruppe, die aber
wiederum verschiedene Spielräume für verschiedene Aktionsformen ermöglicht. So
kann es Phasen geben, in denen jeder für sich tätig ist, Partnerarbeit oder die
Arbeit in der Gruppe als Ganzes. Alle Formen basieren auf dem
beziehungsorientierten Arbeiten, in dem \enquote{über die Beziehungen, die zur
Musik aufgebaut werden sollen, [...] auch die Kontakte mit anderen
Gruppenmitgliedern im Fokus.} \autocite[10]{dartsch:kern_des_musizierens}
stehen. Mit dem ganzheitlichen Menschen im Blick soll neben der angestrebten
Persönlichkeitsbildung die soziale Kommunikation ausgebaut werden. "Dass viele
dieser Kinder gut mit Musik kommunizieren können und damit sowohl im oft
notwendigen Gruppenunterricht, aber auch bei musikalischen Dialogen mit dem
Instrumentallehrer ausdrucksfähiger sind."
%S. 25%Andreas oder erstes Buch? s. 25





%"(...) sind viele der damit verbundenen Techniken und Methoden für den
%"Ernsthaften" Instrumentalunterricht durchaus hilfreich." S. 25 Anselm Ernst S.
%37 ff




%"Für die Musikschule reklamieren wir den Erziehungs- und Bildungsauftrag, in
%allen Schichten der Gesellschaft so umfassend wie möglich eine Musizierkultur
%aufzubauen" (S. 37/38) Anselm Ernst



