\addchap{Gemeinsames Musizieren}


\input{chapters/gemeinsames_musizieren/gruppenprozesse}
\input{chapters/gemeinsames_musizieren/differenzielles_lernen}
\input{chapters/gemeinsames_musizieren/motivation}
\input{chapters/gemeinsames_musizieren/kommunikation}




Bei dem Gemeinsamen Musizieren spielen viele verschiedene Faktoren eine Rolle
für die Schüler. Im Folgenden werde ich deswegen verschiedene Aspekte
beleuchten und erörtern inwieweit sie die Schülerinnen weiterbringen und für sie
gewinnbringend sein können.
Alle Aspekte spielen sich auf der sozialen interaktiven Ebene ab, sei es im
Wechselspiel zwischen dem Individuum und der Gruppe. 

Betrachtet man eine Gruppe, die gemeinsam auf etwas hinarbeitet, spielen sich
viele Prozesse innerhalb ein jeder Gruppe ab. Diese können sehr unterschiedlich
aussehen, da die Hierarchie unterschieldich sein kann, wie wir später bei der
näheren Beleuchtung der verschiedenen Systeme, sehen werden. 

Gaudig: wichtigstes Erziehgunsziel die Entwicklung der Persönlichkeit. (S. 63
die Kunst zu uneterrichten) Gleichzeitig auch die Ordnung der Gemeinschaft
kennen lernen. Dazu müssten sie zu Eigenaktivität, Selbsttätigkeit und konsequenter
eigenständiger Arbeit hingeführt werden." (S. 64 die kunst zu unterrichten)

"Aus einer zweipoligen Interaktionsform im Einzelunterricht ergeben sich
mehrpolige Interaktionsformen im Gruppenuntericht, was Unterrichtssituationen
für gewöhnlich komplexer erscheinen lässt." (S.30, die Kuns zu Unterrichten)


"Generell gilt, dass Unterrichtsformen, in denen der LEhrer mehr zurücktritt und
die Schüler eine Aufgabe alleine bearbeiten lässt, höchst fruchtbar für das
Unterrichtsgeschehen sein können. ( In solchen Phasen profitieren die Schüler
stark voneinander, sie erklären und demonstrieren sich gegenseitig bzw.
erarbeiten eigenständig einen Unterrichtsgegenstand. ) 

Der Fokus ist weniger auf
das Lehren des Lehrers als auf das Verstehen und Einüben des Schülers
gerichtet."  (S.31 die kunst zu unterrichte)


Gemeinsames Lernen fördert nicht nur soziale Kompetenzen wie Kommunikations- und
Kooperationsfähigkeiten, auch musikalische Fähigkeiten, wie beispielsweise
rhythmische und intonatorische Genauigkeit, musiktheoretische Kenntnisse oder
Gehörtboldung, lassen sich gut im Gruppenunterricht anbahnen." (S. 32 Die Kunst
des Unterrichtens)

"Zudem können gruppendynamische Prozesse zu einer individuellen
Effektivitätssteigerung führen." (S. 32)

- Gemeinsam Stücke spielen, die man sonst nicht spielen kann. Jeder hat an
anderen Stellen Schwierigkeiten und ist wiederum an anderen Stellen sicher im
Notentext und kann an den Stellen für eine Unterstützung sorgen. (S. 32 Die
Kunst zu unterrichten)

Gruppenunterricht: technische Präzision geht verloren? 
Fazit: "Die  Erteilung von reinem Gruppenunterricht ist nicht ratsam. Das
bedeutet also, dass zum Gruppenunterricht immer der Einzelunterricht hinzutritt,
der speziell für eine derartige Einzelbetreuung der Kinder genutzt wird."
\autocite[57]{ernst:die_zukunftsfaehige_musikschule}



%"Musik als Kommunikationsmittel" S. 17 %doerne?

%Aristoteles: "der Schlüssel zu einem glücklichen Leben besteht im Miteinander,
%das Leben in der Gemeinschaft unter Freunden." (S. 9 "Die Kunst zu unterrichten)

%%"Sie muss gelernt und ein Leben lang geübt werden." (auch S. 9 %Doerne?)


%"Jedes Menschen Persönlichkeit, das bedeutet: seine Fähigkeiten, seine Art zu
%denken und zu fühlen, wird durch Umstände und Umgebung geschnitzt und
%gemeißelt." (S. 20 shinichi Suzuki)

%Andreas Doerne schreibt sehr zutreffend "(...) dass Musik in ihrem Wesen Mitteilung, Kommunikation, Gestaltung, das
%Vermitteln einer Botschaft ist, die in Sternstunden über das Erleben der
%Einzelnen hinausreicht und sie miteinander verbinden kann." S. 11 Doerne?
%(andreas doerne?) 
