\section{Gemeinsames Musizieren im Online-Instrumentalunterricht}

Der digitale Instrumentalunterricht ist ein noch sehr neues Format, das
ausgelöst durch die Corona-Pandemie Instrumentallehrer*innen
vor neue Herausforderungen gestellt hat. Durch die Lockdowns waren die
Lehrkräfte gezwungen ihren Schüler*innen das Instrument online weiter
beizubringen, während sämtliche Ensemble-, Band- , Orchester oder
Musikvereinsproben erst einmal auf Eis gelegt waren, da keine größere
Personenanzahl zusammentreffen durfte. Der Online-Instrumentalunterricht ist
durch die technischen Möglichkeiten heutzutage gut möglich, aber die technische
Ausrüstung spielt dabei doch eine Rolle. Es gibt viele verschiedene Programme
und Medien, die den Instrumentalunterricht bereichern können. Dazu zählen zum
Beispiel DAWs (Digital Audio Workstations) wie Garage Band oder Logic, oder Apps
wie iReal Pro oder Bandlab. Hinzu kommen verschiedene
Hardware-Produkte wie Mikrofone, Laptops, Kopfhöhrer usw. Nachdem
die Lockdowns vorbei waren und der Instrumentalunterricht wieder in
Präsenz stattfinden konnte, meint man zunächst es hätte sich nichts geändert.
Auch das gemeinsame Musizieren konnte wieder fortgesetzt und aufgenommen werden.
Aber wie mir von vielen Seiten rückgemeldet wurde: die gemeinsame Musizierpraxis
hat den Schüler*innen extrem gefehlt. Dadurch, dass auch der Schulunterricht
phasenweise online ablief, fehlte den Lernenden die gesamte soziale Interaktion
und Kommunikation im realen Leben. Die Musikschulen sind wieder zu ihrem
Präsenzunterricht zurückgekehrt und auch die Ensembles können wieder ihre Proben
aufnehmen. Im Internet sprießen inzwischen aber immer mehr Online-Musikschulen
aus dem Boden, die ausschließlich den Instrumentalunterricht über die
Plattformen online anbieten, dazu zählen zum Beispiel
\emph{\href{https://www.kinder-musikunterricht.de/}{kinder-musikunterricht.de}}, \emph{\href{https://musikmachen-online.de/}{musikmachen-online.de}} oder
\emph{\href{https://mymusicschool.com/}{MyMusicSchool.com}}. Bei \emph{\href{https://mymusicschool.com/}{MyMusicSchool.com}} wird ausschließlich
Online-Einzelunterricht angeboten, während sich die Online-Musikschule
\emph{\href{https://www.kinder-musikunterricht.de/}{kinder-musikunterricht.de}} vor allem an sehr jungen Kindern und damit der
musikalischen Früherzierhung orientiert, weshalb sich hier wiederum alle
Angebote auf Gruppenunterricht beziehen. Die Altersspanne der Zielgruppe liegt
bei dieser Musikschule zwischen drei Monate bis hin zum Melodikaunterricht, der
ab einem Alter von sechs Jahren besucht werden darf.
\autocite{online_musikschule_emp} Die Seite \emph{\href{https://musikmachen-online.de/}{musikmachen-online.de}} bietet
als eine der wenigen Online-Musikschulen verschiedene Möglichkeiten zum
gemeinsamen Musizieren an. \autocite{online_musikschule_mmo} Bei allen
Gruppenangeboten, die von Hausmusik über Saxophon-Quartett, Bandproben bis zu
Impro-Workshops reichen, wird nie gleichzeitig online musiziert, da dies rein
technisch nicht machbar ist. Stattdessen arbeiten sie mit Playalongs, zu denen
die Schüler*innen für sich in \emph{Breakout-Rooms} spielen können und wo sie
einzeln Feedback von der Lehrperson erhalten. Die \emph{Gruppen-Calls} laden
dann zum Austausch und zur gegenseitigen Inspiration ein.
\autocite{online_musikschule_mmo}



\subsection{Digitale Kettenkomposition}

Eine weitere Möglichkeit das gemeinsame Musizieren in den
Online-Instrumentalunterricht zu integrieren ist die \emph{Digitale
Kettenkomposition}, die ich, wie im Vorwort bereits angedeutet, zusammen mit
Timo Langpap entworfen habe. Wir haben unsere Instrumentalschüler*innen mit
ihren verschiedenen Instrumenten eigene Musik entwerfen lassen und wie einen
Kettenbrief für die anderen Schüler*innen zugänglich gemacht, sodass sie sich
wiederum ein Stück aussuchen konnten, zu dem sie dann wieder etwas improvisiert
und das dann aufgenommen haben. So entstanden musikalischen Kettenkompositionen,
die bis zu sieben Mitwirkende hatten, während andere Stücke nur von zwei
Schüler*innen gestaltet wurden. Das Projekt verlief jedoch anonym und die
Schüler konnten sich nicht persönlich kennenlernen. Positiv hingegen war, dass
die Schüler*innen neugierig auf die Musik der anderen Schüler*innen waren und
selbst kreativ werden konnten, was allen Beteiligten einen großen
Motivationsschub gab, da es ein größeres übergeordnetes Projekt
und Ziel gab, auf das mehrere Instrumentalist*innen aus verschiedenen Orten
gemeinsam hingearbeitet haben. 


\subsection{Pro und Contra}

Gemeinsames Musizieren im Online-Instrumentalunterricht ist aufgrund der Latenz
nicht möglich, soviel steht fest. Dabei ist es zunächst einmal egal, ob es
Online-Einzel- oder -Gruppenunterricht ist. Das wird auch auf der Seite von
\emph{Musik Machen Online} bei allen Gruppenangeboten deutlich. Allerdings ist
der soziale Austausch von Erfahrungen auch schon sehr wertvoll und ein
Online-Gruppenangebot deshalb trotz allem sinnvoll! Leider bieten aber nicht
viele Online-Musikschulen den gemeinsamen Gruppenunterricht an. Die
Online-Musikschule \emph{kinder-musikunterricht.de} macht zwar den Anschein und
bietet ausschließlich Gruppenunterrichte an, zeigt jedoch auf ihrer Website
nicht auf, wie sie den Online-Gruppenunterricht zu gestalten denken und
vermittelt dem Interessenten damit einen ziemlich falschen Eindruck. Außerdem
sehe ich den Online-Instrumentalunterricht gerade in den ersten Lebensjahren
eines Kindes sehr kritisch, da die Kinder nicht vor dem Laptop von einer
Lehrkraft etwas vorgespielt bekommen sollten, sondern es viel wertvoller ist
beispielsweise das soziale Verhalten im Zusammentreffen mit anderen Kindern zu
schulen, womit auf der Inernetseite geworben wird. Dieses soziale Verhalten
können Kinder aber nicht online lernen, sondern nur im realen Austausch und in
der Interaktion mit anderen Kindern. Kleinkinder haben Schwierigkeiten
Perspektiven zu wechseln und die Videocalls zu abstrahieren und können sie noch
nicht einordnen.


Der Großteil der Angebote des Online-Instrumentalunterrichts bietet
ausschließlich Einzelunterricht an. Dieser Online-Markt zestört das gemeinsame
Musizieren, da es wie eingangs erwähnt nicht einmal im Einzelunterricht zwischen
der Lehrkraft und dem/der Schüler*in zustande kommen kann. So kann ein Anfänger
nur sehr schwer in einen \emph{Spielflow} gelangen, geschweige denn eine
Klangvorstellung entwickeln. Ein weiterer Aspekt, der im
Online-Instrumentalunterricht schwierig zu erfassen ist, ist die Einschätzung
von einem neuen Lehrer. Da die Körperhaltung, der Klang der Stimme und viele
weitere Parameter durch das Internet sehr verfälscht dargestellt werden, ist es
viel schwieriger eine persönliche Beziehung zu einer Lehrperson aufzubauen. Dazu
zählt auch, dass man sein Gegenüber nur in einem bestimmten Ausschnitt
wahrnehmen kann und nicht die Person als Ganze. Auch für die Lehrperson ist es
dann viel schwieriger, einzuschätzen welcher Umgang dem/der Schüler*in am besten
entsprechen würde. Und umgekehrt, kann der/die Lernende manches Gesprochene von
der Lehrkraft ggf. nicht richtig deuten und einschätzen. Diese Anonymität sehe
ich deshalb am Online-Einzelunterricht sehr kritisch. Die Vielzahl an Angeboten
verdeutlicht, dass viele Instrumentalpädagog*innen wenig Wert auf das gemeinsame
Musizieren legen, beziehungsweise bereit dazu sind es zu vernachlässigen.
Andererseits ist die Hemmschwelle ein Instrument neu zu Lernen etwas
herabgesetzt, da man zu Hause in seiner gewohnten Umgebung und ohne große
Fahrtwege ein Instrument lernen kann. Wenn dadurch mehr Menschen das Musizieren
für sich entdecken und es wieder mehr in den Alltag von der ganzen Gesellschaft
integriert ist, profitieren mit etwas Glück all die verschiedenen Ensembles und
bekommen mehr Zuwachs. Dies beglückt im besten Fall dann wieder die einzelnen
Spieler*innen, sodass sich ihre Motivation wieder stärkt.
Online-Einzel-Unterricht in Kombination mit einem Ensemble, in dem man
zusammenkommt und gemeinsam im echten Leben und gleichzeitig (ohne Latenz)
musiziert, schätze ich wiederum als sinnvoll ein, zumal es ein zeitgemäßes Modell ist.

