\section{El Sistema}

\subsection{Gründer José Antonio Abreu}
\enquote{Ursprünglich wurde Musik von einer Minderheit für eine Minderheit gemacht. Dann
wurde es zur Kunst einer Minderheit für die Mehrheit, und jetzt stehen wir am
Anfang eines neuen Zeitalters, in dem Musik das Vorhaben einer MEhrheit für die
Mehrheit ist.} \autocite[5]{kaufmann:el_sistema}
Das sind die Worte des Visionärs, der El Sistema in die Welt gerufen hat. Aus
dem Zitat geht deutlich hervor, dass er die Musik vor allem für die Mehrheit
zugänglich machen will und das erreicht El Sistema ohne Weiteres, da es
weltweiten Anklang findet und internaionale Wellen schlägt.
Abreu stammt aus einer sehr musikaffinen Familie, angefangen bei seinen
Großeltern, die ihre Vorliebe zu der Opernwelt aus Italien mitbrachten. Auch
Abreus Mutter und Vater selbst musizierten, wo sowohl die klassische Musik der
Großeltern aus Europa eine Rolle sppielte, als auch die lateinamerikaniche
Volksmusik, die sie umgab. Mit neun Jahren begann Abreu das Klavierspiel zu
lernen. Seine erste Musiklehrerin prägte ihn sehr. Vor allem ihr Leitsatz
"Niemand ist unmusikalisch, jeder kann ein Instrument erlernen - es gibt keine
Disqualifikation durch Unbegabtheit, sehr wohl aber ein Fördern und Fordern in
unterschiedlicher Ausprägung." \autocite[20]{kaufmann:el_sistema} Außerdem
schaffte es die Klavierlehrerin ihren Schülern mit auf den Weg zu geben, dass
man als Pianist nicht zwangsläufig ein Einzelgänger sein muss und sich durch die
Arbeit mit Chören integrieren, bei Theateraufführungen und eigentlich bei jeder
Art künstlerischer Betätigung mitwirken kann. Neben dem
Klavier lernte Abreu aber auch bald noch Geige.
Aufgewachsen in Barquisimeto, "das sich selbst als die musikalische Haupftstadt
Venezuelas bezeichnet(...)." \autocite[22]{kaufmann:el_sistema} hatte Abreu
durch eine sehr gute Musikschule die Möglichkeit Geige bei einem aus Riga
stammenden Geigenlehrer zu lernen. Außerdem gab es an dieser Musikschule auch
ein Orchester, in dem er bald mitspielen durfte, obwohl er das Geigenspiel
gerade erst dabei war zu lernen. Er wurde aber von seinen Mitspieler und
besonders vone einer anderen Geigerin so gut an
die Hand genommen, dass er keine frustrierenden Erfahrungen sammeln musste.
Dieses Prinzip wurde auch bei der Gründung seiner Kinder- und Jugendorchester
später zu einem wichtigen Teil der Methode. Später studierte Abreu Klavier,
ORgel, Cembalo, Dirigieren
und Komposition, sowie Ökonomie in Caracas. In der
Hauptstadt ist er auch zum ersten Mal mit dem Elend der Vorstadt in den
sogenannten Barrios konfrontiert. "Doch auch die Zustände innerhalb des
professionellen Musikbetriebs in Caracas, die sich ihm durch seine Arbeit mit
dem Orquesta Sinfónica Venezuela und in seinen Kammermusikprogrammen
erschließen, berühren ihn zutief: Der Musikbetrieb verweigert dem eigenen
NAchwuchs die berufliche Ausübung und bevorzugt eingewanderte Musiker für die
Positionen in Orchestern."\autocite[28]{kaufmann:el_sistema} Nach seinen
umfassenden Studien und teilweise auch schon parallel beginnt Abreu auch zu
arbeiten und wird später zum Vorsitzenden der Wirtschaftskommission in der
Finanzabteilung des Abgeordnetenhauses. Dennoch bleiben ihm die schwierigen
Umstände des Landes und vor allem der Kinder immer noch belastend im Kopf und
die Lösung des Problems sieht er in einer guten Ausbildung, in der die Menschen
dazu erzogen werden ihr Leben selbstbestimmt und selbstbewusst zu führen.\autocite[31]{kaufmann:el_sistema} 



\subsection{El Sistema}
El Sistema ist eine Orchesterbewegung,
die weltweil viele Wellen schlug und für viele Länder zum kultur- und
sozialpolitischen Vorbild wurde, da es Kindern und Jugendlichen in einem von
schweren sozialen Problemen betroffenem Land durch die Ermöglichung einer
musikalischen Ausbildung eine gesellschaftsrelevante
Initiative schuf. 

Gründung: 
Die Gründungsidee entfaltete sich in Abreu über einen längeren Zeitraum und
wurde durch das Leiten eines Kammermusikensembles, in dem auch seine Schwestern
mitwirkten immer präsenter, zumal sie sich viel darüber austauschten und
philosophierten. Das Ensemble bestand aus acht Musikern, die Abreu also schon
als potentielle Lehrkräfte zu Hand hatte. \autocite[34]{kaufmann:el_sistema}
Was sein Konzept betrifft, so ist das gemeinsame Musizieren der zentrale
Gedanke. "Seine These, dass das Erlernen von Instrumenten am besten im
Zusammenspiel mit anderen und folglich im Orchester erfolge, scheint ihm immer
wieder aufs Neue richtig."\autocite[34]{kaufmann:el_sistema} Er wollte, dass die
Kinder die "selbst die Kraft erfahren dürfen, die sich beim gemeinsamen
Musikmachen entwickelt."\autocite[34]{kaufmann:el_sistema} Mit seinem Plan
wollte er gleich zwei sozialipolitische Themen lösen: er wollte den Kindern
durch die Musik zu einer besseren beruflichen Zukunft verhelfen und betrachtete
gleichzeitig das gemeinsame Musizieren als Werkzeug für eine bessere Bildung und
grundsätzliche Sozialisierung von Kindern vor allem aus den Armenvierteln. Seine
Gründung sollte also ein "Ausgangspunkt für eine strukturelle Veränderung in der
Aullgemeinbildung, in der musikalischen Bildung und im professionellen
Musikangebot Venezuelas" sein. \autocite[38]{kaufmann:el_sistema} Was gerade die
Benachteiligten angeht so war es Abreu ein Anliegen, dass aus den vielen
Niemanden in den Elendsvierteln viele Jemande werden, "die durch das gemeinsame
Musizieren an ihre eigene Zukunftsfähigkeit zu glauben lernen."\autocite[39]{kaufmann:el_sistema}

Die Ausbildung in der klassischen Musik soll den besonders verarmten Kindern aus den Vororten
eine Perspektive verschaffen. Das System in Venezuela sieht so aus, dass die
Kinder vier Stunden Proben und Unterrichte direkt nach der Schule haben und am
Wochenende zusätzliche Probentermine, die variieren. Abreus Ansicht und Vision ist, dass die
Musik als Vermittler von sozialer Entwicklung in der höchsten Form betrachtet
werden sollte, da sie die höchsten Werte wie Solidarität, Harmonie und
wechselseitiges Verständnis überträgt und die Fähigkeit dazu besitzt, eine
Gemeinschaft miteiander zu verbinden und große Gefühle auszudrücken. Das Motto
von der Organisation war "Play and fight", was die Entschlossenheit hinter "El
Sistema" zu stehen zum Ausdruck bringen soll, sowie die Vitalität und
gleichzeitig auch den politisch kritischen Geist zum Ausdruck bringt. Der
heutzutage sehr bekannte Dirigent Gustavo Dudamel wurde mit "El Sistema" groß
und sagt "music saved my life and has saved the lives of thousands of atrisk
children in Venezuela ... like food, like health care, like education, music has
to be a right for every citizen."%\autocite{wikipedia}% Das Besondere an diesem
Das Besondere an dem Projekt ist wie schon angedeuted wird, dass es eben auch
gerade in den Vororten von Caracas die Kinder mit ins Boot holte, die sonst
aufgrund ihrer schwierigen Lebensumstände und Armut keine Gelegenheit gehabt
hätten, mit der (klassischen) Musik in Berührung zu kommen und gleichzeitig
einen Weg aus der Armut, dem Drogenmissbrauch und der Kriminalität heraus zu
finden. Aus El Sistema geht auch das bekannte Simon Bolivar Orchester hervor,
das nach und nach Erfolg erntete und international
immer bekannter wurde, bis es zuletzt in großen Konzertsälen Europas
konzertieren durfte, bekam es auch immer mehr finanzielle Unterstützung von der
venezuelanischen Regierung. Das pädagogische Programm weitete sich aber nicht
nur inlands aus, sondern fand bald in Amerika, Kanada, England, Kolumbien,
Portugal, Phillipinen und Peru seine Nachfolger und führte somit weltweit
hunderttausende von Kindern an die Musik heran. Etwas umstritten ist das Projekt
jedoch auch, worüber Geoffrey Baker neben einem Zeitungsartikel ein ganzes
Buch verfasste. Darin beklagt er den kulturellen Autoritarismus, die
Hyper-Disziplin, die Ausbeutung, den Wettbewerb und die
Geschlechter-Diskriminierung. 

\subsection{Das Lernen in einer musikalischen Praxisgemeinschaft}
Die Ausbildung in El Sistema funktioniert so, dass die Schüler keine Musikschule
besuchen, wie wir es hier in Deutschland kennen, sondern den "Nucleo", also den
den Kern oder das Zentrum der sogenannten "Orchesterbewegung" besuchen. Hier
spielen die Schüler von Beginn an in einem "richtigen" Orchester mit, wo
ernsthaft musiziert wird. Neben den Orchesterproben im Tutti gibt es sowohl
Stimmproben als auch begleitenden Einzelunterricht. Geleitet werden die Proben
von professionellen Musikern aber auch von fortgeschrittenen Instrumentalisten.
\autocite[45]{kaufmann:el_sistema} Der Vorteil dabei ist, dass die
fortgeschritteneren Musiker sich nicht weiter langweilen müssen, sondern im
nächsten Schritt zum Nachdenken über eine sinnvolle Vermittlung ihrer
Fähigkeiten angeregt werden. Außerdem erfahren sie durch die Rolle des Lehrens
auch nochmal neue Kompetenzen und haben die Möglichkeit ihr Instrument weiter zu
ntdecken, indem sie durch die Anfänger womöglich mit Fragestellungen und
Problemen konfrontiert sind, die ihnen selbst bis dahin gar nicht begegnet sind.
Die Anfänger hingegen werden zwar ins kalte Wasser
geworden, aber gleichzeitig auch von der Gruppe gehalten und unterstützt.
%Vom wilden Lernen/Musizieren Lernen-auch außerhalb von Schule und Unterricht,
%Herausgegeben von Natalia Ardila-Mantilla und Peter Röbke.%
Das was die Orchesterbewegung ausmacht ist, dass es eine wirkliche
Praxisgemeinschaft ist, in der die Musik allgegenwärtig ist und fester
Bestandteil des Alltages ist. Diese musikalische Praxisgemeinschaft zeichnet
sich neben ihrer Komplexität durch ihre Heterogenität aus. Die Vielfalt durch
die unterschiedlichen Persönlichkeiten mit ihren jeweiligen Neigungen und
Bedürfnissen ergibt. %vom wilden Lernen s. 161
Außerdem liegt bei dem orchestralen Musizieren der Fokus weniger auf dem
systematischen Erwerb von technischen Fähigkeiten. Viel mehr dient das
Instrument als Mittel zum Zweck und kann mehr wie ein Werkzeug betrachtet
werden. "Lernen ist der Prozess, in dem man die vollständige Teilhabe an dieser
Praxisgemeinschaft erwirbt." Im besten Fall werden die Neuen von den Alten gut
aufgenommen, sodass es zu einem fruchtbaren Wechselspiel zwischen Erfahrenen und
Unerfahrenen kommen kann. Aber vor allem für den Anfänger kann ein großer Sog
entstehen und das Bedürfnis des Dazugehörens ein ausgeprägter Wunsch werden.
Durch die heterogene Gruppierung ergibt sich auch, dass die Praxisgemeinschaft
keine Teilnahmebedingungen bestimmt. Vielmehr versucht jedes Orchestermitglied
so viel und so gut es kann sein Bestes zu geben und beizutragen. Durch die
vielen Proben, die absichtlich viel Zeit der Kinder beansprucht, soll das
Musizieren wie eine zweite Muttersprache werden, die immer präsent ist.%S.162
Außerdem will Abreu durch sein "System" die "die theorielastige und auf den
bekannten Instrumentalunterricht fixtierte Methodik verworfen und durch das
Prinzip des gemeinsamen Musizierens ersetzt (werden.)" \autocite[45]{kaufmann:el_sistema}


Fortschritt des einzelnen Schüler?

\subsection{Übertragung nach Deutschland}

