\section{Suzuki}

\subsection{Gründer Shinichi Suzuki}

Shinichi Suzuki wurde 1898 in Japan geboren und studierte von seinem 23ten
Lebensjahr an, für acht Jahre Geige in Berlin, wo er später auch seine Ehefrau
kennenlernte. Sein Vater war Besitzer der Suzuki Geigenfabrik in Japan. Suzuki
erlebte beide Weltkriege mit und gründeetet nach dem zweiten Weltkrieg im Alter
von 48 Jahren das Talenterziehungs-Institut. 

Interessanterweise lernte Shinichi Suzuki das Geigenspiel selbst zunächst als
Auto-Didakt, als er in der Fabrik anfing zu arbeiten und gerade mit der Schule
fertig war. Zunächst wollte er gar kein Musiker werden, aber eine
Klavierlehrerin, die ihn auf einer Kreuzschifffahrt spielen gehört hatte, war
fest davon überzeugt, dass er Musik studieren sollte.
\autocite[89]{suzuki:erziehung_ist_liebe} Diese Parallele gibt es zu Abreu, der
auch besonders durch seine Klavierlehrerin geprägt war. Im Alter von 21 Jahren
bekam er schließlich seinen ersten richtigen Geigenunterricht, bei der Schwester
der besagten Klavierlehrerin. Nur zwei weitere Jahre später fuhr er dann
zunächst unter der Vorgabe einer Weltreise, die der Fürst Tokugawa ihm
vorgeschlagen hatte, nach Deutschland, um dort das Geigenstudium aufzunhemen.
\autocite[90ff]{suzuki:erziehung_ist_liebe}



\subsection{Suzukis Methode und Philosophie}

Zunächst einmal muss man wissen, dass Suzuki mit der Gründung seines
Talenterziehungs-Insituts, den Kindern über die Musik hinaus zu einer guten
Entwicklung verhlefen möchte und sein Ziel ist \enquote{alle Kinder der Welt so
zu erziehen, dass sie ein wenig besser, ein wenig glücklicher werden. Darauf
müssen wir hinwirken. Ich erstrebe nicht mehr als Liebe und Glück für die
Menschheit, und das, so glaube ich, ersehnt jeder in seinem Innersten.}
\autocite[103]{suzuki:erziehung_ist_liebe}
Er nutzt das Musizieren vielmehr als ein Mittel, die Kinder auf den richtigen
Weg zu bringen. Auch dies ist ein ähnlicher Gedanke, aus dem heraus alle zuvor
beleuchteten Systeme entstanden sind. So sagt Suzuki nämlich auch: \enquote{Will
ein Musiker ein guter Künstler werden, muss er zunächst ein besserer Mensch
werden.}\autocite[103]{suzuki:erziehung_ist_liebe} Beim Erlernen eines
Instrumentes muss der/die Schüler*in nach seinem/ihrem Modell täglich die
Tatkraft aufbringen, das neue Stück zu üben und diese Tatkraft aufzubringen, ist
die wahre Schwierigkeit. \enquote{Wir müssen unsere Fähigkeiten einfach üben und
weitererziehen, das bedeutet, dieselbe Tätigkeit immer aufs Neue wiederholen,
bis sie natürlich, einfach und leicht vonstatten geht. Das ist das ganze
Geheimnis.}\autocite[57]{suzuki:erziehung_ist_liebe} Nach unseren Erkenntnissen
der heutigen Zeit kann man dieses banale Wiederholen allerdings sehr kritisch
betrachten. Schließlich geht es auch um die Intention hinter der Tätigkeit und
die sinnvoll verbrachte Zeit am Instrument. Es gehört aber bei dem Erlernen
eines Instrumentes neben der Tatkraft, die Suzuki nennt, auch dazu, die
Fähigkeit der Geduld mit einzuüben. \enquote{Leistung bedeutet, dass auch
Tatkraft und Geduld genau wie die anderen Fähigkeiten ausgebildet werden
müssen.}
\autocite[60]{suzuki:erziehung_ist_liebe}
\enquote{Und durch die Talenterziehung, die sich auf Liebe gründet, wird Sinn
für Wahrheit, Freude und Schönheit ein natürlicher Teil des Charakters der
Kinder werden.} \autocite[75]{suzuki:erziehung_ist_liebe}

Ähnlich wie bei der musikalischen Früherziehung ist es Suzuki ein großes
Anliegen, die Kinder schon im frühen Kindesalter mit der Musik in Berührung zu
bringen. Nicht umsonst sind die jüngsten Schüler*innen in der Talenterziehung
zweieinhalb Jahre alt. Auch schon vorher spricht er davon, dass sich bei den Kindern
viel in der Entwicklung vollzieht und die Einflüsse auch schon im frühsten
Entstehungsstadium auf das Kind einwirken. Er nennt das Bild eines Samenkorns,
was in der Erde wächst und gedeiht und bei welchem schon sehr viel passiert, ehe
man es heraussprießen sieht. \enquote{Einen Samen, der in den Boden versenkt
ist, können wir nicht sehen, doch Wasser, Temperatur, Licht und Schatten wirken
als täglicher Anreiz.}\autocite[17]{suzuki:erziehung_ist_liebe} Es spielt also
das gesamte Umfeld eine Rolle, wozu alle Begleiter*innen des Schülers zählen.
Außerdem trägt die Lehrkraft aus den frühsten Jahren eine sehr große
Verantwortung. Es ist
\enquote{von größter Bedeutung im ersten Monat einen guten Lehrer zu haben.}
\autocite[21]{suzuki:erziehung_ist_liebe} Nach diesem Bild muss man schon direkt
nach der Geburt oder sogar schon in der Schwangerschaft beginnen, das Kind mit
der Musik in Berührung zu bringen bzw. so früh wie möglich und das Kind im
Lernporzess begleiten, da gerade die frühste Kindheit kritisch ist.
\autocite[25]{suzuki:erziehung_ist_liebe} So gehört zur Suzuki-Talenterziehung
dazu, dass die Kinder die Musikstücke, die sie spielen und üben sollen, auch
außerhalb des Unterrichts viel anhören, oder sie im Hintergrund zu Hause
abgespielt werden, sodass die Stücke in ihrem Alltag integriert sind. Der
Talenterziehung liegt das Prinzip der Muttersprache zugrunde und Suzuki versucht
die Musik so natürlich in das Leben des Kindes zu integrieren, dass das Kind die
Musik wie eine Muttersprache erlernen kann.  So erhalten nicht die
Schüler*innen, sondern die Eltern die ersten Geigenstunden und die Kinder sollen
im Idealfall zu Hause mit dem Instrument spielerisch in Kontakt treten.
\autocite[75]{suzuki:erziehung_ist_liebe} Es hängt also viel von der Umgebung
des Schülers ab, also von seinen Eltern, ob es Geschwister hat, die Musizieren,
den Mitschülern und allen anderen Begleitern. Suzuki formuliert ganz drastisch:
\enquote{Was in der Umgebung fehlt, wird nicht entwickelt.}
\autocite[25]{suzuki:erziehung_ist_liebe}

Wenn Suzuki aber von der alles entscheidenden Umgebung spricht, wie muss diese
dann im besten Fall aussehen? Kann sich ein/e Schüler*in nicht trotzdem weiter
entwickeln, wenn er/sie sich von seinen eigenen Fähigkeiten leiten und führen
lässt? Suzuki vergleicht es mit den berühmten Wolfskindern aus Indien, dass
Kinder nur ihrer Umgebung entsprechend die Fähigkeiten entwickeln können und
unter keinen Umständen darüber hinaus. \autocite[24]{suzuki:erziehung_ist_liebe}
Er vertritt den Standpunkt, dass Talent nicht vererbar, sondern alles eine Frage
der Entwicklung der Fähigkeiten ist und geht zunächst einmal davon aus, dass in
jedem Kind das gleiche Potential steckt. \enquote{Der springende Punkt ist nicht
die Erblichkeit, sondern die Umgebung.}
\autocite[24]{suzuki:erziehung_ist_liebe} \enquote{Jedes Menschen
Persönlichkeit, das bedeutet: seine Fähigkeiten, seine Art zu denken und zu
fühlen, wird durch Umstände und Umgebung geschnitzt und gemeißelt.}
\autocite[20]{suzuki:erziehung_ist_liebe}

Suzuki wollte nach dem Krieg vorallem kleinere Kinder und Anfänger*innen mit
seiner damals neuen Methode unterrichten \enquote{(...)nicht um Genies
auszubilden, sondern um durch Geigespielen die Fähigkeiten der Kinder zu
erweitern.} \autocite[43]{suzuki:erziehung_ist_liebe} So ist ihm die
ganzheitliche menschliche Ausbildung ein wichtiges Anliegen und er der Meinung,
dass alle seine Schüler vorallem auch zu \emph{edlen Menschen} herangezogen
wurden, wenn sie durch seine Schule gingen. 

%Auswendig spielen: "Meine Schüler müssen das Musikstück auswendig beherrschen
%und dürfen sich nicht auf die Noten verlassen." (S. 46 suzuki)

%"Fähigkeit durch Üben entwickeln" "Jedermann kann sich selbst ausbilden; er muß
%lediglich die wirkungsvollsten Methoden kennen" (Suzuki S. 52)

%In Suzukis Persönlichkeit wird das unererlässliche Streben nach Verbesserung
%seiner selbst als Person und in seinen musiaklischen Fähigekeiten ganz deutlich
%sichtbar.


%Geigenentdeckung von seinem Vater bzw. in der Fabrik dort S. 76

%"Lebenskraft als Erziehung./ Mehr Erziehung als Unterricht. (S. 105/106)

%"Das Wort "Erziehung enthält in seiner Bedeutung zwei Begriffe. Neben
%"unterrichten" bedeutet es auch "Aufziehen", "bilden", das heißt formend
%gestalten" (suzuki S. 106)



\subsection{Das Lernen in einer musikalischen Praxisgemeinschaft}

Das gemeinschaftliche Musizieren steht in Suzukis Talenterziehung im direkten
Zusammenhang mit dem Erlenen der Geige. Da sogar auch die
Eltern mit eingebunden werden, kommt im Vergleich zu anderen Musiksystemen auch
noch dieser vorgesehene Faktor hinzu. Wie Suzuki in seiner Biografie immer
wieder deutlich zum Ausdruck bringt, spielt die Umgebung im Entwicklungsprozess
des Schülers eine sehr wichtige Rolle. Nach Suzuki könnte man fast schon sagen,
das die Umgebung auch einen Ensemble-Baustein darstellt, mit ihren musikalischen
Auswirkungen auf das Kind. Dieser Baustein ist außerdem im besten Falle eine
Ergänzung zum Instrumentalunterricht und öffnet den musikalischen Horizont der
Schüler*innen. Außerdem lernen die Kinder mindestens einmal in der Woche im
Gruppenunterricht von ihrer Lehrkraft und zusammen mit ihren Mitschüler*innen
neue Stücke. Betrachtet man diesen Gruppenprozess allerdings einmal etwas
genauer, so merkt man, dass die Rolle der Lehrkraft eine ganz klar übergeordnete
ist und kein Raum für jegliche andere Gruppendynamiken gelassen wird. Nach
Suzukis Beschreibung finden \enquote{Auch in größeren Gruppen (finden) ein- und
zweipolige Interaktionen statt.} \autocite[30]{suzuki:erziehung_ist_liebe}
Allerdings bietet seine Art wie er den Gruppenunterricht gestaltet sehr wenig
Raum für Individualität oder Austausch der Schüler untereinander. Wie im Kapitel
des Gemeinsamen Musizierens beschrieben, ist aber gerade an Gruppenprozessen das
Interessante, dass wir über die zweipolige Interaktion hinaus agieren können. Da
im Einzelunterricht die Lehrkraft und der/die Schüler*in auch schon ein- oder
zweipolig interagieren, fehlt hier in der Suzuki Talenterziehung, die
Interaktion, die darüber hinausgeht und gerade die kostbare Ergänzung zum
Einzelunterricht darstellt. Leider wird der/die Schüler*in als Individuum
komplett in den Hintergrund gestellt und wenig dazu angeregt sich frei zu
entfalten oder nach ihrem/seinem eigenen Weg mit dem Instrument zu forschen.
Kulturell betrachtet und auch wenn man die Gründung der Talenterziehung in den
historischen Kontext einordnet, kann man sich durchaus erklären, wieso kurz nach
dem zweiten Weltkrieg das Bedürfnis nach einem geordneten und von Oben
bestimmten Gruppenprozess ein sehr erwünschtes Modell war. Nicht umsonst hat
Suzuki mit seiner Talenterziehung so große Wellen geschlagen, die bald nach
Amerika überschwappten und heutzutage auch in ganz Europa gängig ist.



\subsection{Pro und Contra}

Die Lehrkraft ist allen Beschreibungen zu Folge immer in ihrer dominanten Rolle
und gibt bei Suzuki im wahrsten Sinne des Wortes den Ton an. So sind die
Schüler*innen der Talenterziehung zwar in einer Gruppe, aber durch die fehlende
Interaktion untereinander, haben sie sehr wenig Gelegenheit bewusst voneinander
zu lernen und in den Austausch zu kommen. Das differenzielle Lernen findet
trotzdem statt, da sie mitbekommen, wer die Stücke schnell zu beherrschen lernt
und wer manchmal etwas länger benötigt oder auch wie die Mitspieler jeweils ihr
Instrument halten und ob es organisch aussieht oder nicht. Was wiederum für die
Schüler*innen untereinander interessant ist, ist wie auch bei El Sistema, dass
sie unterschiedlich fortgeschritten sind mit dem Instrument und somit die
weniger Fortgeschrittenen Schüler*innen von den Anderen etwas abschauen und
lernen können. Aber funktioniert dieser Weg auch umgekehrt? Ein/e
fortgeschrittener Schüler*in kann vermutlich mehr an seinem/ihrem Charakter
arbeiten und sich in Tugenden wie Geduld und stetige Selbstverbesserung üben;
außerdem kann er/sie sehen und analysieren, womit die Mitspieler*innen zu
kämpfen haben und woran das liegen mag, darüber hinaus kann der/die
Fortgeschrittene rein instrumental aber weniger von den Anfänger*innen lernen.
Orientiert sich diese*r wiederum an der Lehrkraft, kann er/sie sich doch noch
klanglich oder technisch etwas abschauen. Der Gedanke Suzukis auf die Einflüsse
der Umwelt, ist sehr einleuchtend, problematisch sehe ich jedoch die
Abhängigkeit, die dabei entsteht. Laut Suzuki kann das Kind nur soviel Lernen,
wie es von seinem Umfeld mitbekommt. Allerdings glaube ich dass Schüler*innen
durchaus das musikalische Potential mit sich bringen auch im späteren Alter und
einem weniger musikaffinen Umfeld die Möglichkeiten haben sich musikalisch zu
entfalten. Auch problematisch sehe ich den Gedanken der quantitativen Zeit am
Instrument, in dem es nur um das fleißige Üben geht und Suzuki hierbei das Thema
\emph{wie} man richtig übt außer Acht lässt. Außerdem ist auch die Motivation
ein wichtiger Faktor, der uns mit unserem Instrument deutlich weiterbringen kann
und qualitativ wertvolle Erkenntnisse hervorrufen kann. Man könnte hierbei
sagen, dass es von Vorteil ist, dass die Suzuki Talenterziehungsmethode nur mit
dem Instrument der Geige agiert. So haben die Kinder durch die Mitspieler*innen
sehr viele Möglichkeiten zum direkten Vergleich. Gleichzeitig finde ich das aber
sehr einseitig, da man gerade auch von anderen Instrumentalist*innen viel für sein
eigenes Spiel mitnehmen und imitieren kann. Auch beschränkt sich die
Musikauswahl sehr auf die Geigenstücke die in ihrer Reihenfolge klar vorgegeben sind, während bei Orchesterliteratur oder
Ensembles rein musikalisch ein viel größeres und vielseitigeres
Repertoire-Spektrum möglich ist. Natürlich ist ein gewisses Maß an Kontinuität
für das Erlernen eines Instrumentes notwendig um auch Fortschritte zu erzielen,
die einen motivieren. Aber aus Prinzip seine Zeit am Instrument abzusitzen trägt
dazu sicher nicht dabei. Die Mentalität spielt bei dieser Herangehensweise
vermutliich eine bedeutende Rolle, trotz allem ist diese Mentalität und auch die
Erziehung in Europa eine Andere. Gerade bei Künstler*innen und Musiker*innen ist
die Erziehung sehr auf die Ausgestaltung der Individualität ausgerichtet, mit
dem Ziel Musikerpersönlichkeiten auszubilden. Trotz allem sagt Shinichi Suzuki
aber: \enquote{Die Kunst ist nicht irgendwo im luftleeren Raum zu finden, ein
Kunstwerk ist der Ausdruck der umfassenden Persönlichkeit, des Gefühls und der
Fähigkeiten eines Menschen.} \autocite[103]{suzuki:erziehung_ist_liebe} Die
Gefühle und auch Fähigkeiten der Menschen sind aber so individuell, dass er der
Förderung dieser individuellen Entwicklung meiner Meinung nach nicht gut genug
nachkommt, obwohl er gerade eben diese als die hohe Kunst ansieht. Suzuki
thematisiert die Mentalität und betont immer wieder, wie wichtig es ist, die
Menschen zu guten und sich immer weiter verbessernden Menschen zu erziehen.
Außerdem appelliert er an die Verantwortung der Gesellschaft gegenüber den
Kindern, dass jedem geborenen Kind Versorgung und Erziehung gesichert ist.
\autocite[130]{suzuki:erziehung_ist_liebe} Interessanterweise wurde die
Suzuki-Methode in Deutschland vom Verband deutscher Musikschulen abgelehnt.
\autocite[49]{ernst:die_zukunftsfaehige_musikschule}
