\addchap{Fazit}

Das gemeinsame Musizieren ist
unumgänglich und sollte viel mehr fest in die musikalische Ausbildung integriert
sein.

Eine Parallele der verschiedenen untersuchten Systeme ist, dass sowohl \emph{El
Sistema} als auch das Konzept hinter \emph{JeKits} vorallem für sozialschwächere
Kinder gedacht ist, um diesen durch die Musik eine bessere Perspektive zu
ermöglichen. Die Methode nach Suzuki hingegen, wird durch die wichtige Rolle der
Eltern, die als Begleitpersonen mit ihren Kindern den Unterricht besuchen und zu
Hause mit ihnen üben sollen eher zu einem elitären Modell, da sich nicht alle
Eltern diese große Unterstützung finanziell erlauben können bzw. auch nicht alle
Eltern sich diese Zeit nehmen wollen. Da ist die EMP als Grundform wiederum eine
sehr fortschrittliche Methode, welche wiederum in Ländern ausserhalb von
Deutschland noch nicht so verbreitet ist und die Musik zum richtigen Zeitpunkt
durch den Kindergarten oder die Grundschule an die Kinder heranträgt. Es gibt
beispielweise musikalische Früherziehungsgruppen nach Gordon, in den USA und
sicherlich auch die ein oder andere musikalische Früherziehung in anderen
Ländern. Dadurch, dass die EMP in Deutschland zumindest teilweise in das
Bildungssystem eingegliedert ist, haben zumindest manche Kinder die Möglichkeit
mit der Musik und dem gemeinsamen Musizieren in Kontakt zu kommen, die sonst
nicht damit in Berührung gekommen wären. Fakt ist aber auch, dass es noch keine
Selbstverständlichkeit ist, dass jede Kindertagesstätte oder jeder Kindergarten
eine gute musikalische Erziehung gewährleisten kann und die EMP leider doch noch
nicht so tief im deutschen Bildungssystem verankert ist, dass selbstverständlich
jede Kindertagesstätte, jeder Kindergarten oder jede Grundschule die EMP als
Teil ihres Programmes anbietet. Zum Teil wird dies durch das Angebot von den
Musikschulen kompensiert, aber auch in der späteren Ausbildung schafft es die
Institution Musikschule leider doch zu selten, das gemeinsame Musizieren durch
Gruppenunterrichte, genügend Ensemble- und Orchesterangebote abzudecken. Dabei
hat der Verband deutscher Musikschulen richtig erkannt, dass \enquote{\textelp{} ein
ständiges Zusammenwirken von Einzelspiel und Zusammenspiel einerseits, von
praktischem Musizieren und Verstehen des Gespielten andererseits.} wichtig ist.
\autocite[22]{losert:die_kunst_zu_unterrichten} Das bestehende System ist zu
starr und zu undurchlässig.

Außerdem ist in Deutschland das Modell des gemeinsamen Musizieren lernens noch nicht präsent. 
Bei allen Ensembles außer dem Chor und in
dem \emph{JeKits} Programm wird vorausgesetzt, dass man doch schon etwas auf seinem
Instrument gelernt hat. An dieser Stelle komme ich gerne noch einmal auf \emph{El
Sistema} zu sprechen, da es hier eher andersherum abläuft. Die Kinder besuchen
das Orchester und haben ab und zu ergänzend ihren Einzelunterricht, der Fokus
liegt aber ganz klar auf dem Lernen im gemeinsamen Musizieren. Das wäre an
deutschen Musikschulen undenkbar wie auch \emph{JeKits} unglaublich viel Kritik dafür
einstecken hat müssen.

Zuvor habe ich einige Formen des Gruppenunterrichts aufgelistet, die außerdem
viel durchlässiger eingesetzt werden sollten, dazu muss man allerdings die
Musikschulen in ihren Systemen sehr stark verändern. Ich bin der Meinung, dass
sich Einzelunterricht in Kombination zu verschiedenen Aktionsformen in
Gruppenunterrichten am Besten ergänzt und zu einem festen und auch
verpflichtenden Bestandteil des Angebotes werden sollte. Jede/r Schüler*in
sollte genau dieses Wechselspiel zwischen Einzelunterricht und gemeinsamen
Musizieren in seiner musikalischen Ausbildung erleben können. Wie verdeutlicht
wurde, fördert es nicht nur die Motivation, sondern dient der Entwicklung des
Einzelnen in seiner Persönlichkeit.

Aus meinen Schlüssen der verschiedenen Unterrichtsformen geht hervor, dass
Gruppenunterricht ein besonders wichtiger Baustein unserer Unterrichtspraxis ist
und werden sollte. Einzelunterricht alleine bietet nicht das ideale Lernfeld für
Instrumentalschüler*innen. Auch umgekehrt funktioniert das ausschließliche
Lernen in der Gruppe wie wir am Beispiel von \emph{JeKits} sehen genauso wenig und es
bedarf den zusätzlichen Einzelunterricht. Wenn JeKits wiederum
genereationenübergreifend wäre und aus heterogenen Gruppen bestehen würde,
könnte der Austausch der Schüler*innen untereinander, den Einzelunterricht teilweise
ersetzen. 
Da das Musikschulsystem in Deutschland
allerdings im Instrumentalunterricht zu sehr auf den instrumentalen
Einzelunterricht ausgelegt ist, möchte in an dieser Stelle noch einmal auf das
Modell des Multidimensionalen Unterricht nach Gerhard Wolters verweisen, was mir
eine spannende Alternative zu sein scheint, da es sehr durchlässig ist.
\enquote{Die wissenschaftliche Erkenntnis als solche reicht nicht aus. Neues
Wissen müssen sich die Lehrenden individuell aneignen und in praktische
pädagogische Kompetenz umwandeln.}
\autocite[10]{losert:die_kunst_zu_unterrichten} Ein möglicher Lösungsansatz
neben dem multidimensionalen Unterrichten wäre, die Einzelstunden eines Schülers
zu kürzen und mit der gekürzten Zeit von allen, eine gemeinsame Gruppenstunde zu
planen. So bleibt die Unterrichtszeit für die Lehrperson gleich, aber gerade bei
größeren Gruppen wird die Unterrichtszeit jedes Einzelnen Schülers deutlich
länger.\autocite[33]{losert:die_kunst_zu_unterrichten} Außerdem schreibt Anselm
Ernst, dass ein/e Schüler*in von Anfang an in ein Ensemble aufgenommen
werden sollte und sogar dazu verpflichtet sein sollte.
\autocite[61]{ernst:die_zukunftsfaehige_musikschule} Diese Verpflichtung sehe
ich genauso, auch wenn die Schüler*innen heutzutage sehr wenig Zeit und volle
Wochenpläne haben. Nur wenn sich der Kreislauf schließt und durch die
Verpflichtung alle Schüler*innen die Erfahrung des gemeinsamen Musizierens
machen können, kann unser Musikschulsystem und die Begeisterung zur Musik
erhalten werden. Man muss nicht vorgeben, in welcher Art von Ensemble ein/e
Schüler*in wann zu spielen hat, aber man muss ein breites Ensembleangebot
anbieten können, sodass die Schüler*innen sich dann für ein ergänzendes
Ensembles zu ihrem Einzelunterricht entscheiden können.

Wenn die Instrumentalpädagog*innen Hilfsmittel bezüglich der Gruppenarbeit
benötigen, lohnt sich immer ein Blick auf die Musikalische Früherziehung, von
der wir einige Methoden ableiten können. Außerdem sollten die Musikpädagog*innen
auch eine bessere Ausbildung im Hinblick zur Anleitung von Gruppenunterrichten
erhalten, da es später dann Teil ihres Unterrichtsalltages werden wird, wenn wir
es fest in die Instrumentallehre integrieren wollen. Immerhin haben die meisten
Musikhochschulen inzwischen die EMP in ihrem Studienplan integriert. Außerdem
würde es eine Veränderung in Hinblick auf der Zusammenarbeit mit den
Kolleg*innen mit sich bringen, da zwangsläufig eine größere Zusammenarbeit
entstehen muss. Der Unterrichtsalltag würde nicht mehr ausschließlich aus
Einzelunterricht bestehen, sondern auch aus Ensembleproben jeglicher Art,
in denen auch Kinder Instrumente spielen, die man selbst womöglich nicht
beherrscht. Insofern glaube ich, dass es den Alltag von uns als
Instrumentalpädagog*innen deutlich bereichern würde, weil er sehr viel
abwechslungsreicher wäre. 

%\enquote{Die  Erteilung von reinem Gruppenunterricht ist nicht ratsam. Das
%bedeutet also, dass zum Gruppenunterricht immer der Einzelunterricht
%hinzutritt, der speziell für eine derartige Einzelbetreuung der Kinder genutzt
%wird.} \autocite[57]{ernst:die_zukunftsfaehige_musikschule}






% - Ausbildung nicht gut genug S. 119/ S. 94
% - EMP hilft und bietet Potential/Techniken

% - Schwierigkeit der Organisation


% 4 Sozialformen im Instrumentalunterricht S. 34-35    (die Kunst zu
% unterrichten)



% Gruppenunterricht: technische Präzision geht verloren? Fazit: "
