\addchap{Vorwort}

Mein persönlicher Hintergrund aus dem ich heraus dieses Thema gewählt habe, war
zum einen die Situation meiner Privatschüler*innen, zum anderen die Situation
der Instrumentalschüler*innen am Birklehof, einem Privatinternat an dem ich
unterrichte und zu guter Letzt der Einfluss von Corona auf unsere soziale
Umwelt. Meine Privatschüler*innen erhalten einmal wöchentlich meinen Unterricht,
darüber hinaus sind sie aber nicht ansatzweise in eine musikalische Umgebung
eingebettet. Drei Ausnahmen sind eine Schülerin, deren Mutter selbst
Geigenlehrerin ist, wo zu Hause viel von der Familie aus musiziert wird und zwei
Medizin-Studenten, die mit großer Begeisterung im Uni-Orchester spielen. Aber
die Zeiten von Corona gehen nicht spurlos an dem Instrumentalunterricht vorüber.
Die Lockdowns, die beispielweise alle denkbaren Ensembleproben zu einem
schwierigen Unterfangen gemacht haben, die Abstandsregelen und auch das Verbot
von Veranstaltungen in größeren Gruppen, wie Konzerte, hat vor allem eines sehr
deutlich gezeigt: der Mensch braucht sein soziales Umfeld sowie die soziale
Interaktion um sich weiter zu entwickeln. Wie wichtig dieser Bestandteil auch
für unsere musikalischen Erfahrungen ist, werde ich in meiner Masterarbeit näher
beleuchten.

Ein herzliches Dankeschön geht an die Einflüsse, Anregungen und den Input meiner
Professoren Wolfgang Lessing und Andreas Doerne, sowie Michael Stecher die
vorallem im musikpädagogischen Bereich prägend für mich waren und meinen
Horizont immer weiter wachsen lassen haben. Für mein künstlerisches Dasein, war
die Studienzeit genauso anregend, da viele, um nicht zu sagen alle Fragen die
aufgeworfen wurden, auch mit meiner Person als ausübende Künstlerin eng
verbunden waren. Außerdem bedanke ich mich bei meinem Kommilitonen Timo Langpap,
der zurecht in diesem Zusammenhang sagen würde, dass auch wir
Instrumentallehrer*innen unsere eigene künstlerische Persönlichkeit pflegen und
in den Instrumentalunterricht einbringen müssen. Wir haben viel Co-Working für
Projekte inner- und außerhalb des Studiums durchgeführt, uns immer wieder
ausgetauscht und diskutiert. Dank Herr Prof. Lessing haben wir außerdem an dem
Hochschulwettbewerb der deutschen Musikhochschulen teilgenommen und mit unserem
Projekt \emph{Digitale Kettenkomposition} einen zweiten Preis erhalten. In dem
Projekt haben wir Schüler aus verschiedenen Orten, mit verschiedenen
Instrumenten und Genres musikalisch miteinander verknüpft und damit die ein oder
andere Lockdown-Welle für unsere Schüler erträglicher machen können. 

Ich bedanke mich bei den Korrekturlesern und für die Unterstützung in der
Nutzung des Programms LaTex bei Wolfgang Drescher.




\vspace{0.5cm}

\begin{flushright}
	{
		\small
		Freiburg im Breisgau, September 2021\\
		--- Katharina Jäckle }
\end{flushright}
